\section{Решение задач на собственные значения для разностных уравнений, сравнение с дифференциальным случаем.}

Постановка задачи:
\[\begin{cases}
    \frac{y_{k+1}-2y_k+y_{k-1}}{h^2} = -\lambda y_k,\ h = \frac{2}{2N-1},\ 1 \leq k \leq N-1 \\
    y_0 = 0;\ y_N = y_{N-1}
  \end{cases}\]
\begin{enumerate}
  \item Запишем канонический вид. Найдем коэффициенты для краевых условий
        \begin{align*}
          k & = 1: \frac{y_2 - 2y_1}{h^2} = -\lambda y_1                                                    \\
          k & = N-1: \frac{y_N - 2y_{N-1}+y_{N-2}}{h^2} = \frac{-y_{N-1} + y_{N-2}}{h^2} = -\lambda y_{N-1}
        \end{align*}
        Таким образом задачу можно переписать в матричном виде:
        \[\left(\begin{array}{cccccc}
              \frac{-2}{h^2} & \frac{1}{h^2}  &               &               &                & 0              \\
              \frac{1}{h^2}  & \frac{-2}{h^2} & \frac{1}{h^2} &               &                &                \\
                             &                & \cdots        & \cdots        &                &                \\
                             &                &               & \frac{1}{h^2} & \frac{-2}{h^2} & \frac{1}{h^2}  \\
              0              &                &               &               & \frac{1}{h^2}  & \frac{-1}{h^2} \\
            \end{array}\right)
          \left(\begin{array}{c}
              y_{1}   \\
              \\
              \vdots  \\
              \\
              y_{N-1} \\
            \end{array}\right)
          =
          -\lambda
          \left(\begin{array}{c}
              y_{1}   \\
              \\
              \vdots  \\
              \\
              y_{N-1} \\
            \end{array}\right)
        \]

  \item Для более удобного решения сделаем замену $p=1-h^2\frac{\lambda}{2}$ и перепишем условие:
        \[\begin{cases}
            y_{k+1}-2py_k+y_{k-1} = 0,\ 1 \leq k \leq N-1 \\
            y_0 = 0;\ y_N = y_{N-1}
          \end{cases}\]
        Решим получененную разностную задачу:
        \[P(\mu) = \mu^2-2p\mu+1 = 0 \Leftrightarrow \mu_{1,2}=p \pm \sqrt{p^2-1}\]
        Также по теореме Виета:
        \begin{align}
          \mu_1\cdot \mu_2      & =1  \\
          \frac{\mu_1+\mu_2}{2} & = p
        \end{align}
        \begin{enumerate}
          \item $\mu_1\neq\mu_2$. Тогда общее решение имеет вид
                \[y_k=C_1\mu_1^k+C_2\mu_2^k\]
                Подставим в начальные условия, чтобы найти $C_1$ и $C_2$:
                \[\begin{cases}
                    y_0 = 0 = C_1+C_2\Rightarrow C_2=-C_1 \\
                    y_N=y_{N-1}: C_1\mu_1^N+C_2\mu_2^N = C_1\mu_1^{N-1}+C_2\mu_2^{N-1}
                  \end{cases}\]
                Преобразуем второе равенство, используя первое:
                \[C_1(\mu_1^N-\mu_2^N)=C_1(\mu_1^{N-1}-\mu_2^{N-1})\]
                Если $C_1 = 0$, то $C_2=0$, то $y_k\equiv 0$, что нам неинтересно, так как нулевой вектор не является собственным. Иначе
                \[\mu_1^N-\mu_2^N=\mu_1^{N-1}-\mu_2^{N-1} \Leftrightarrow
                  \mu_1^N-\mu_1^{N-1}=\mu_2^N-\mu_2^{N-1} \Leftrightarrow
                  \mu_1^{N-1}(\mu_1-1)=\mu_2^{N-1}(\mu_2-1)\]
                Используем п.1 из теоремы Виета:
                \[\mu_1^{N-1}(\mu_1-\mu_1\mu_2)=\mu_2^{N-1}(\mu_2-1)\Leftrightarrow-\mu_1^N(\mu_2-1)=\mu_2^{N-1}(\mu_2-1)\]
                Заметим, что $\mu_2\neq 1$, так как по теореме Виета $\mu_1=\mu_2=1$ -- противоречие.
                \[\frac{\mu_1^N}{\mu_2^{N-1}}=-1\Leftrightarrow\mu_1^{2N-1}=-1\]
                Возьмем $2N-1$ комплексный корень из 1 и получим:
                \[\begin{cases}
                    \mu_1^{(m)} = \exp(\frac{\pi(2m+1)i}{2N-1})  \\
                    \mu_2^{(m)} = \exp(-\frac{\pi(2m+1)i}{2N-1}) \\
                  \end{cases} m = 0, ...,2N-2\]
                Решение имеет вид:
                \begin{multline*}
                  y_k=C_1\mu_1^k+C_2\mu_2^k=C\left(\exp\left(\frac{\pi(2m+1)i}{2N-1}\right)-\exp\left(-\frac{\pi(2m+1)i}{2N-1}\right)\right)=\\
                  =2C\left(\frac{\exp\left(\frac{\pi(2m+1)i}{2N-1}\right)-\exp\left(-\frac{\pi(2m+1)i}{2N-1}\right)}{2}\right) = C\sin\frac{\pi(2m+1)k}{2N-1}\\
                  m=0,...,2N-2,\ k=1,...,N-1
                \end{multline*}
                Или иначе:
                \[y_k=C\sin\frac{\pi(2m-1)k}{2N-1},\ m=1,...,2N-1,\ k=1,...,N-1\]
                Найдем собственные значения. По теореме Виета:
                \begin{multline*}
                  p=\frac{\mu_1+\mu_2}{2}=\frac{\exp\left(\frac{\pi(2m-1)i}{2N-1}\right) + \exp\left(-\frac{\pi(2m-1)i}{2N-1}\right)}{2}=\cos\left(\frac{\pi(2m-1)}{2N-1}\right)\\
                  m=1,...,2N-1
                \end{multline*}
                \begin{multline*}
                  p=1-\lambda\frac{h^2}{2}\Leftrightarrow\\\lambda=\frac{2}{h^2}\left(1-\cos\left(\frac{\pi(2m-1)}{2N-1}\right)\right)=\frac{4}{h^2}\sin^2\left(\frac{\pi(2m-1)}{2(2N-1)}\right)\\
                  m=1,...,2N-1
                \end{multline*}
                У симметричной матрицы размера $N-1\times N-1$ не может быть больше $N-1$ собственного значения, но выше мы получили $2N-1$.
                Посмотрим на них подробнее: обозначим $\alpha_m=\frac{\pi(2m-1)}{2(2N-1)}$. Тогда
                \begin{align*}
                  \alpha_1      & = \frac{2\pi}{2(2N-1)} - \frac{\pi}{2(2N-1)} = \frac{\pi}{2(2N-1)}                   \\
                  \alpha_2      & = \frac{4\pi}{2(2N-1)} - \frac{\pi}{2(2N-1)} = 3\alpha_1                             \\
                  ...           &                                                                                      \\
                  \alpha_{2N-1} & = \frac{2\pi(2N-1)}{2(2N-1)} - \frac{\pi}{2(2N-1)} = \pi - \frac{\pi}{2(2N-1)} < \pi \\
                \end{align*}
                То есть все $2N-1$ угол расположены в верхней части триногометрического круга.
                Но так как $\sin$ имеет одинаковые значения для I и II частей круга,
                то половина корней будет совпадать. Осталось посмотреть в какой части находится Nый корень:
                \[\alpha_{N} = \frac{\pi(2N-1)}{2(2N-1)} = \pi/2 \Rightarrow \lambda = \frac{4}{h^2}\]
                Но такое возможно тогда и только тогда, когда $\mu_1 = \mu_2$, что нам не подходит.
                Таким образом ответ:
                \begin{align*}
                  y_k=     & C\sin\frac{\pi(2m-1)k}{2N-1}                                                                                    & m=1,...,N-1 \\
                  \lambda= & \frac{4}{h^2}\sin^2\left(\frac{\pi(2m-1)}{2(2N-1)}\right)=(2N-1)^2 \sin^2\left(\frac{\pi(2m-1)}{2(2N-1)}\right) & k=1,...,N-1
                \end{align*}
          \item $\mu_1 = \mu_2$: из теоремы Виета следует
                $\mu_1=\mu_2=p$ и $\mu_1\mu_2 = 1$ $\Rightarrow$ $\lambda=0$ и $\lambda=\frac{4}{h^2}$.
                Вставим это решение в ответ из случая $\mu_1\neq\mu_2$
        \end{enumerate}
        Итоговый ответ:
        \begin{align*}
          y_k=     & C\sin\frac{\pi(2m-1)k}{2N-1}                              & m=1,...,N-1 \\
          \lambda= & \frac{4}{h^2}\sin^2\left(\frac{\pi(2m-1)}{2(2N-1)}\right) & k=0,...,N
        \end{align*}
\end{enumerate}

